[
  {
    "number": 1,
    "text": "1. La metodolog\u00eda enfermera descrita por R. Alfaro incluye cinco fases en el m\u00e9todo de soluci\u00f3n de problemas."
  },
  {
    "number": 2,
    "text": "2. En la clasificaci\u00f3n de las respuestas humanas seg\u00fan Marjory Gordon, la opci\u00f3n \"biol\u00f3gicas\" es incorrecta."
  },
  {
    "number": 3,
    "text": "3. El juicio cl\u00ednico enfermero implica dos partes: juicio diagn\u00f3stico y juicio terap\u00e9utico."
  },
  {
    "number": 4,
    "text": "4. La Escala de coma de Glasgow valora la apertura de ojos, la respuesta motora y la respuesta verbal."
  },
  {
    "number": 5,
    "text": "5. En el Metaparadigma de Virginia Henderson, el elemento incorrecto es \"Creencias\"."
  },
  {
    "number": 6,
    "text": "6. Seg\u00fan la jerarqu\u00eda de necesidades de A. Maslow, la necesidad de \"Mantenimiento de la temperatura corporal\" del modelo de V. Henderson se clasifica en el segundo nivel: seguridad."
  },
  {
    "number": 7,
    "text": "7. Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes del accidente cerebrovascular (ACV) incluyen todas las opciones mencionadas: hemiparesias, v\u00e9rtigo intenso, dificultad para deglutir, alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, cefalea, p\u00e9rdida de memoria, problemas visuales, auditivos, t\u00e1ctiles, alteraci\u00f3n emocional, afasia, y p\u00e9rdida de control de esf\u00ednteres."
  },
  {
    "number": 8,
    "text": "8. Entre los cuidados de enfermer\u00eda en pacientes que han sufrido un Accidente Cerebrovascular, la opci\u00f3n incorrecta es \"Mantener la calma\"."
  },
  {
    "number": 9,
    "text": "9. En el cuidado de enfermer\u00eda para pacientes con epilepsia, es correcto vigilar el nivel de conciencia, reflejo de la tos, reflejo de gases y capacidad deglutoria."
  },
  {
    "number": 10,
    "text": "10. Seg\u00fan Dorotea Orem, la definici\u00f3n de Autocuidado es \"El conjunto de acciones intencionadas que realiza o realizar\u00eda la persona para controlar los factores internos o externos, que pueden comprometer su vida y desarrollo posterior\"."
  },
  {
    "number": 11,
    "text": "11. D. Orem describe los \"requisitos de autocuidado\" como necesarios para mantener el autocuidado; la opci\u00f3n incorrecta entre estos es \"Observacionales\"."
  },
  {
    "number": 12,
    "text": "12. En caso de crisis generalizadas de epilepsia, es incorrecto forzar la apertura de la boca por riesgo de lesi\u00f3n mandibular por espasmo muscular durante las crisis."
  },
  {
    "number": 13,
    "text": "13. En el modelo de Marjory Gordon, se realizan valoraciones enfermeras teniendo en cuenta 11 patrones funcionales."
  },
  {
    "number": 14,
    "text": "14. La Esclerosis M\u00faltiple es una enfermedad cr\u00f3nica y degenerativa del sistema nervioso central, de base autoinmune, que cursa con cl\u00ednica variable y discapacidad progresiva, siendo la primera causa de discapacidad neurol\u00f3gica no traum\u00e1tica en adultos j\u00f3venes."
  },
  {
    "number": 15,
    "text": "15. Entre los patrones funcionales de Marjory Gordon, la opci\u00f3n incorrecta es \"Patr\u00f3n 7: Actividad-Ejercicio\"."
  },
  {
    "number": 16,
    "text": "16. En relaci\u00f3n con los cuidados de enfermer\u00eda en la Esclerosis M\u00faltiple, es incorrecto elaborar un plan de cuidados en funci\u00f3n del proceso de atenci\u00f3n de Medicina espec\u00edfico para cada persona con esclerosis m\u00faltiple."
  },
  {
    "number": 17,
    "text": "17. En la Metodolog\u00eda de Cuidados de Enfermer\u00eda, es falso afirmar que se trata de un proceso centrado en la enfermedad."
  },
  {
    "number": 18,
    "text": "18. Entre las recomendaciones para un paciente con sinusitis, es incorrecto evitar los ambientes h\u00famedos."
  },
  {
    "number": 19,
    "text": "19. La Esclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica es una enfermedad del sistema nervioso central, caracterizada por una degeneraci\u00f3n progresiva de las neuronas motoras en la corteza cerebral (neuronas motoras superiores), tronco del enc\u00e9falo y m\u00e9dula espinal (neuronas motoras inferiores)."
  },
  {
    "number": 20,
    "text": "20. El Proceso de Enfermer\u00eda es una secuencia sistem\u00e1tica de cinco pasos que sigue el orden: Valoraci\u00f3n, diagn\u00f3stico, planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n."
  },
  {
    "number": 21,
    "text": "21. En relaci\u00f3n con los cuidados de enfermer\u00eda en la Esclerosis lateral amiotr\u00f3fica, todas las respuestas mencionadas son correctas y no se consideran incorrectas."
  },
  {
    "number": 22,
    "text": "22. La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente en una otitis media aguda es la hipoacusia."
  },
  {
    "number": 23,
    "text": "23. Los diagn\u00f3sticos enfermeros seg\u00fan la NANDA se estructuran en 7 ejes, 13 dominios y 47 clases."
  },
  {
    "number": 24,
    "text": "24. En relaci\u00f3n con los cuidados de enfermer\u00eda a nivel general en el estado de coma, la administraci\u00f3n de Flumacenilo, indicada espec\u00edficamente para la sospecha de intoxicaci\u00f3n por benzodiacepinas, es la respuesta incorrecta si se considera en un contexto m\u00e1s amplio y no espec\u00edfico."
  },
  {
    "number": 25,
    "text": "25. El plan de cuidados de enfermer\u00eda est\u00e1 orientado a la promoci\u00f3n, mantenimiento y recuperaci\u00f3n de la salud, as\u00ed como a la prevenci\u00f3n de enfermedades y discapacidades."
  },
  {
    "number": 26,
    "text": "26. En pacientes con la enfermedad de M\u00e9ni\u00e8re, la recomendaci\u00f3n incorrecta es seguir una dieta alta en sodio."
  },
  {
    "number": 27,
    "text": "27. Seg\u00fan el modelo de Virginia Henderson, cuando una persona independiente tiene problemas para satisfacer alguna de las catorce necesidades, consideramos que tiene un problema de autonom\u00eda."
  },
  {
    "number": 28,
    "text": "28. En la valoraci\u00f3n neurol\u00f3gica\/metab\u00f3lica del paciente en coma, es correcto evaluar el nivel de consciencia, respuesta pupilar, parpadeo, reposo y movimientos oculares, y patr\u00f3n respiratorio."
  },
  {
    "number": 29,
    "text": "29. Al desarrollar el plan de cuidados de enfermer\u00eda seg\u00fan el Real Decreto 1093\/2010, los resultados deben estar recogidos seg\u00fan la clasificaci\u00f3n NOC (Nursing Outcomes Classification)."
  },
  {
    "number": 30,
    "text": "30. Entre los signos y s\u00edntomas producidos por un cuerpo extra\u00f1o en el ojo, la opci\u00f3n incorrecta es \"Aumento de la agudeza visual\"."
  },
  {
    "number": 31,
    "text": "31. Seg\u00fan L. Carpenito, la situaci\u00f3n en la que la enfermer\u00eda presta atenciones para resolver un problema que no ha identificado y sobre el cual no puede actuar de forma aut\u00f3noma, administrando el tratamiento prescrito, se denomina \"Problema interdependiente o de colaboraci\u00f3n\"."
  },
  {
    "number": 32,
    "text": "32. La situaci\u00f3n de enfermedad terminal se caracteriza por la presencia de una enfermedad avanzada, incurable y progresiva, la presencia de numerosos y diversos s\u00edntomas, y un pron\u00f3stico de vida limitado."
  },
  {
    "number": 33,
    "text": "33. En el plan de cuidados de enfermer\u00eda seg\u00fan la clasificaci\u00f3n NIC, deben recogerse las intervenciones."
  },
  {
    "number": 34,
    "text": "34. Entre las indicaciones para la administraci\u00f3n de un colirio, la opci\u00f3n incorrecta es dirigir la mirada hacia abajo para reducir el parpadeo."
  },
  {
    "number": 35,
    "text": "35. En los tipos de dolor seg\u00fan su patogenia, la respuesta incorrecta es que el dolor som\u00e1tico se produce por la excitaci\u00f3n anormal de nocioceptores som\u00e1ticos superficiales o profundos."
  },
  {
    "number": 36,
    "text": "36. Entre los diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda seg\u00fan la NANDA, la opci\u00f3n incorrecta es \"Diagn\u00f3stico enfermero individual\"."
  },
  {
    "number": 37,
    "text": "37. En relaci\u00f3n a las escalas de medida del dolor, la opci\u00f3n incorrecta es \"Num\u00e9rica-visual\"."
  },
  {
    "number": 38,
    "text": "38. Seg\u00fan la taxonom\u00eda NANDA-I en su 12\u00aa edici\u00f3n 2021-2023, los diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda constituyen un total de 267."
  },
  {
    "number": 39,
    "text": "39. En cuanto a los diferentes tipos de duelo, la respuesta incorrecta es que en el duelo patol\u00f3gico la persona se ve superada por la gravedad de la p\u00e9rdida pero sin llegar a romper los equilibrios f\u00edsicos y ps\u00edquicos."
  },
  {
    "number": 40,
    "text": "40. Entre las principales funciones de los resultados NOC, la opci\u00f3n incorrecta es que impiden evaluar los cuidados enfermeros realizados."
  },
  {
    "number": 41,
    "text": "41. El orden correcto de las etapas del duelo seg\u00fan Elisabeth K\u00fcbler-Ross es: Negaci\u00f3n, ira, pacto o negociaci\u00f3n, depresi\u00f3n y aceptaci\u00f3n."
  },
  {
    "number": 42,
    "text": "42. Para facilitar la irrigaci\u00f3n del conducto auditivo en un adulto y extraer un tap\u00f3n de cerumen, se debe tirar del pabell\u00f3n auricular hacia arriba y atr\u00e1s."
  },
  {
    "number": 43,
    "text": "43. En la comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica para apoyar al cuidador principal y a la familia del enfermo terminal, la respuesta incorrecta es centrarse exclusivamente en el paciente, descuidando las perspectivas del cuidador y la familia."
  },
  {
    "number": 44,
    "text": "44. En el \"formato PES\" para redactar un diagn\u00f3stico de enfermer\u00eda, la sigla \"P\" hace referencia a \"Problema\"."
  },
  {
    "number": 45,
    "text": "45. Los patrones seg\u00fan Marjory Gordon que estar\u00edan afectados en la presbiacusia son \"Rol \/ Relaciones\"."
  },
  {
    "number": 46,
    "text": "46. Las alteraciones que pueden sufrir las distintas esferas de la familia del enfermo terminal incluyen patrones r\u00edgidos de funcionamiento, sobreprotecci\u00f3n del enfermo y conspiraci\u00f3n de silencio. Todas las respuestas son correctas."
  },
  {
    "number": 47,
    "text": "47. En la Clasificaci\u00f3n de Intervenciones de Enfermer\u00eda (NIC) seg\u00fan su \u00faltima actualizaci\u00f3n en 2018, las intervenciones se agrupan en 7 campos."
  },
  {
    "number": 48,
    "text": "48. La afirmaci\u00f3n correcta en relaci\u00f3n a la Escala Analg\u00e9sica de la OMS para el tratamiento del dolor es que en el tercer escal\u00f3n se utilizan opioides potentes (como la morfina) combinados con los del primer escal\u00f3n, m\u00e1s alg\u00fan coadyuvante si es necesario."
  },
  {
    "number": 49,
    "text": "49. La escala para medir la extensi\u00f3n de las quemaduras fue publicada en el a\u00f1o 1951 por Wallace."
  },
  {
    "number": 50,
    "text": "50. Entre las manifestaciones f\u00edsicas del dolor en el enfermo terminal, la opci\u00f3n correcta es la anorexia y p\u00e9rdida de peso."
  },
  {
    "number": 51,
    "text": "51. La prueba que compara la audici\u00f3n por v\u00eda \u00f3sea de los dos o\u00eddos, de forma simult\u00e1nea, valorando la sensaci\u00f3n de lateralizaci\u00f3n del sonido, es la prueba de Weber."
  },
  {
    "number": 52,
    "text": "52. En el cuidado de enfermer\u00eda al paciente en estado terminal, es incorrecto afirmar que todas las respuestas son incorrectas. Los aspectos mencionados como el estr\u00e9s emocional, trastornos en la piel, y la anorexia, son relevantes y deben ser considerados en el cuidado integral."
  },
  {
    "number": 53,
    "text": "53. La acumetr\u00eda es la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica de la capacidad auditiva del paciente sin utilizar dispositivos electro-ac\u00fasticos."
  },
  {
    "number": 54,
    "text": "54. Las quemaduras que destruyen la epidermis y dermis y pueden da\u00f1ar el tejido subcut\u00e1neo, present\u00e1ndose como blancas o carbonizadas y con p\u00e9rdida de sensibilidad en la zona afectada, se clasifican como quemaduras de tercer grado."
  },
  {
    "number": 55,
    "text": "55. La escala m\u00e1s precisa utilizada para las quemaduras en ni\u00f1os es la Escala de Lund y Browder."
  },
  {
    "number": 56,
    "text": "56. La f\u00f3rmula de Parkland, utilizada para calcular las necesidades l\u00edquidas durante las primeras 24 horas de un quemado, es: (4 ml \u00d7 kg de peso \u00d7 % SCQ) + necesidades basales del periodo."
  },
  {
    "number": 57,
    "text": "57. En los cuidados de enfermer\u00eda al realizar una audiometr\u00eda, se deben tener en cuenta: la insonorizaci\u00f3n de la sala de audiometr\u00eda, indicar al paciente que se siente c\u00f3modamente y retire objetos que puedan estorbar, y explicarle en qu\u00e9 consiste la prueba. Todas las respuestas son correctas."
  },
  {
    "number": 58,
    "text": "58. Entre las \u00e1reas del cuerpo denominadas zonas especiales o de mayor gravedad en cuanto a la localizaci\u00f3n de las quemaduras, la opci\u00f3n incorrecta es \"muslos\"."
  },
  {
    "number": 59,
    "text": "59. En la realizaci\u00f3n de un frotis nasal, no se debe introducir el hisopo 1 cm en la fosa nasal sin rotarlo contra la mucosa."
  },
  {
    "number": 60,
    "text": "60. La Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales es la Ley 31\/1995, de 8 de noviembre."
  },
  {
    "number": 61,
    "text": "61. El art\u00edculo de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola que configura el soporte b\u00e1sico en que se asienta la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales es el Art\u00edculo 40.2."
  },
  {
    "number": 62,
    "text": "62. El cap\u00edtulo de la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales que regula el conjunto de derechos y obligaciones es el Cap\u00edtulo III."
  },
  {
    "number": 63,
    "text": "63. El cap\u00edtulo de la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales que regula los derechos de consulta y participaci\u00f3n de los trabajadores es el Cap\u00edtulo V."
  },
  {
    "number": 64,
    "text": "64. Las enfermedades hematol\u00f3gicas son alteraciones hereditarias o adquiridas en el n\u00famero o funci\u00f3n de las c\u00e9lulas producidas por la m\u00e9dula \u00f3sea."
  },
  {
    "number": 65,
    "text": "65. En relaci\u00f3n a los derechos de consulta y participaci\u00f3n de los trabajadores seg\u00fan la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, la respuesta incorrecta es que todas las respuestas son incorrectas."
  },
  {
    "number": 66,
    "text": "66. Los art\u00edculos que comprenden el Cap\u00edtulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales van del art\u00edculo 14 al art\u00edculo 29."
  },
  {
    "number": 67,
    "text": "67. En el tratamiento de las quemaduras, no est\u00e1 indicada la antibioticoterapia profil\u00e1ctica sist\u00e9mica."
  },
  {
    "number": 68,
    "text": "68. Los art\u00edculos que comprenden el Cap\u00edtulo V de derechos de consulta y participaci\u00f3n de los trabajadores de la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales van del art\u00edculo 33 al art\u00edculo 40."
  },
  {
    "number": 69,
    "text": "69. En el tratamiento de las quemaduras superficiales, el uso de corticoides t\u00f3picos es la opci\u00f3n incorrecta."
  },
  {
    "number": 70,
    "text": "70. En relaci\u00f3n con el Art\u00edculo 14 de la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, la afirmaci\u00f3n incorrecta es que el coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deber\u00e1 recaer sobre los trabajadores en algunos supuestos."
  },
  {
    "number": 71,
    "text": "71. En las \u00falceras por presi\u00f3n, seg\u00fan el Grupo Nacional para el Estudio y Asesoramiento en Ulceras por Presi\u00f3n y Heridas Cr\u00f3nicas (GENAUPP), la hiperemia que palidece no es una de las manifestaciones cl\u00ednicas o cambios fisiopatol\u00f3gicos que se producen."
  },
  {
    "number": 72,
    "text": "72. En la aplicaci\u00f3n de los cuidados de enfermer\u00eda a pacientes con cataratas, no es correcto recomendarle que duerma del lado del ojo intervenido durante los primeros tres d\u00edas."
  },
  {
    "number": 73,
    "text": "73. Ante una lesi\u00f3n por un producto qu\u00edmico en un ojo, lo primero que se debe hacer es lavar el ojo con agua fr\u00eda."
  },
  {
    "number": 74,
    "text": "74. La escala EMINA (escala de valoraci\u00f3n del riesgo de desarrollar \u00falcera por presi\u00f3n) valora 5 \u00edtems."
  },
  {
    "number": 75,
    "text": "75. La alteraci\u00f3n caracterizada por inflamaci\u00f3n aguda de las gl\u00e1ndulas de Zeiss o Moll o de la gl\u00e1ndula de Meibomio secundaria a una infecci\u00f3n estafiloc\u00f3cica aguda se denomina orzuelo."
  },
  {
    "number": 76,
    "text": "76. En la escala de Norton modificada para medir el riesgo de desarrollar UPP, la opci\u00f3n incorrecta es que hay un riesgo evidente entre 12 y 13 puntos."
  },
  {
    "number": 77,
    "text": "77. El Art\u00edculo 29 de la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales establece las obligaciones de los trabajadores en materia de prevenci\u00f3n de riesgos. Las afirmaciones correctas son que los trabajadores deben utilizar correctamente los medios y equipos de protecci\u00f3n, cooperar con el empresario para garantizar condiciones de trabajo seguras, y que el incumplimiento de estas obligaciones se considerar\u00e1 incumplimiento laboral. Todas las respuestas son correctas."
  },
  {
    "number": 78,
    "text": "78. La p\u00e9rdida de transparencia y flexibilidad del cristalino se corresponde con las cataratas."
  },
  {
    "number": 79,
    "text": "79. El Art\u00edculo 33 de la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales establece que el empresario deber\u00e1 consultar a los trabajadores, con la debida antelaci\u00f3n, la adopci\u00f3n de las decisiones relativas a la designaci\u00f3n de los trabajadores encargados de las medidas de emergencia."
  },
  {
    "number": 80,
    "text": "80. La clasificaci\u00f3n de la escala Braden es la siguiente: Riesgo bajo (15 puntos o m\u00e1s), Riesgo moderado o intermedio (13 o 14 puntos), Riesgo alto o elevado (menos de 12 puntos). La opci\u00f3n incorrecta es que ninguna respuesta es cierta."
  },
  {
    "number": 81,
    "text": "81. En la valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda a pacientes con desprendimiento de retina, se debe valorar si el paciente percibe destellos luminosos y manchas o moscas volantes delante del ojo."
  },
  {
    "number": 82,
    "text": "82. Entre los factores predisponentes en el desprendimiento de retina est\u00e1 la miop\u00eda."
  },
  {
    "number": 83,
    "text": "83. Seg\u00fan el Art\u00edculo 34 de la Ley 31\/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, los trabajadores tienen derecho a participar en la empresa en las cuestiones relacionadas con la prevenci\u00f3n de riesgos en el trabajo, la participaci\u00f3n se canaliza a trav\u00e9s de sus representantes y de la representaci\u00f3n especializada en empresas o centros de trabajo que cuenten con seis o m\u00e1s trabajadores, y a los Comit\u00e9s de Empresa, Delegados de Personal y representantes sindicales les corresponde la defensa de los intereses de los trabajadores en materia de prevenci\u00f3n de riesgos. Todas las respuestas son correctas."
  },
  {
    "number": 84,
    "text": "84. Al administrar una pomada oft\u00e1lmica, no se debe aplicar una peque\u00f1a cantidad de pomada sobre una gasa antes de la administraci\u00f3n."
  },
  {
    "number": 85,
    "text": "85. En la valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda a pacientes con glaucoma primario de \u00e1ngulo abierto, se debe valorar la presencia o ausencia de factores de riesgo como la hipertensi\u00f3n arterial (HTA), miop\u00eda elevada o diabetes mellitus."
  },
  {
    "number": 86,
    "text": "86. La definici\u00f3n correcta de la pr\u00e1ctica de la Enfermer\u00eda Oncol\u00f3gica, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda Oncol\u00f3gica, es la prestaci\u00f3n de servicios de enfermeras(os) profesionales y competentes, al individuo, familia o comunidad, en todo el continuum salud-enfermedad, desde la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer a los cuidados del enfermo en situaci\u00f3n terminal."
  },
  {
    "number": 87,
    "text": "87. En la recogida de muestra de exudado conjuntival, la recomendaci\u00f3n incorrecta es realizarlo a cualquier hora. Es preferible realizar la toma de muestra antes del inicio del tratamiento con colirios y no a cualquier hora del d\u00eda."
  },
  {
    "number": 88,
    "text": "88. Entre las enfermedades hematol\u00f3gicas, la opci\u00f3n incorrecta es \"Cardiopat\u00edas\". Las anemias, leucemias y alteraciones de las plaquetas son ejemplos de enfermedades hematol\u00f3gicas."
  },
  {
    "number": 89,
    "text": "89. En relaci\u00f3n a los cuidados de enfermer\u00eda a personas con problemas oncol\u00f3gicos, todas las respuestas son correctas. Esto incluye ayudar al paciente a mantener v\u00ednculos sociales y acompa\u00f1amiento del duelo familiar, controlar y aliviar el dolor y cuidar la salud mental del paciente, as\u00ed como la comunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n, higiene, alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n, y control de hidrataci\u00f3n y medicaci\u00f3n."
  },
  {
    "number": 90,
    "text": "90. El examen f\u00edsico del paciente con alteraciones hematol\u00f3gicas debe incluir la evaluaci\u00f3n del estado de la piel y mucosas, el estado de las u\u00f1as y ojos, y la medici\u00f3n de las constantes vitales."
  },
  {
    "number": 91,
    "text": "91. Tras la cirug\u00eda oftalmol\u00f3gica, el objetivo prioritario de enfermer\u00eda ser\u00e1 evitar el aumento de la presi\u00f3n intraocular (PIO)."
  },
  {
    "number": 92,
    "text": "92. En el tratamiento antineopl\u00e1sico, la respuesta incorrecta es que, en general, a menor proliferaci\u00f3n se prev\u00e9 una mayor respuesta al tratamiento citost\u00e1tico. Esto es incorrecto porque la eficacia de los tratamientos citost\u00e1ticos no depende necesariamente de la tasa de proliferaci\u00f3n de las c\u00e9lulas tumorales."
  },
  {
    "number": 93,
    "text": "93. La clasificaci\u00f3n correcta de los medicamentos antineopl\u00e1sicos incluye: Agentes Alquilantes; Antimetabolitos; Alcaloides de plantas y otros productos naturales; Antibi\u00f3ticos citot\u00f3xicos y sustancias relacionadas; Otros agentes antineopl\u00e1sicos."
  },
  {
    "number": 94,
    "text": "94. Los cuidados de enfermer\u00eda para un paciente ingresado con anemia incluyen educar al paciente acerca de su patolog\u00eda. Es esencial informarle sobre su condici\u00f3n, los tratamientos disponibles, y c\u00f3mo manejar los s\u00edntomas asociados a la anemia."
  },
  {
    "number": 95,
    "text": "95. En la toxicidad de los medicamentos antineopl\u00e1sicos, la respuesta incorrecta es que la aparici\u00f3n retardada ocurre despu\u00e9s de meses e incluso a\u00f1os del tratamiento. La opci\u00f3n correcta para este tipo de toxicidad es \"Aparici\u00f3n Tard\u00eda\"."
  },
  {
    "number": 96,
    "text": "96. La toxicidad hematol\u00f3gica es uno de los efectos m\u00e1s comunes y graves de los citost\u00e1ticos y es provocada por la mayor\u00eda de los antineopl\u00e1sicos con la excepci\u00f3n de la vincristina."
  },
  {
    "number": 97,
    "text": "97. En el glaucoma secundario de \u00e1ngulo abierto, la opci\u00f3n incorrecta como causa es la hipertrigliceridemia. Las cirug\u00edas previas, tumores y traumatismos pueden ser causas del glaucoma secundario de \u00e1ngulo abierto."
  },
  {
    "number": 98,
    "text": "98. Un diagn\u00f3stico de enfermer\u00eda apropiado para la anemia es \"Intolerancia a la actividad relacionada con debilidad generalizada, desequilibrio entre aportes y demandas de ox\u00edgeno\"."
  },
  {
    "number": 99,
    "text": "99. Dentro de la clasificaci\u00f3n de los medicamentos antineopl\u00e1sicos, el f\u00e1rmaco que no pertenece al grupo de los agentes alquilantes es la Clofarabina."
  },
  {
    "number": 100,
    "text": "100. La definici\u00f3n incorrecta de medicamentos coadyuvantes es que son aquellos f\u00e1rmacos sin acci\u00f3n analg\u00e9sica propia y que contribuyen a aumentar la analgesia en s\u00ed mejorando la calidad de vida del paciente. La correcta definici\u00f3n de coadyuvantes es que mejoran la eficacia del medicamento principal o reducen sus efectos secundarios, pero no necesariamente contribuyen a aumentar la analgesia en s\u00ed."
  },
  {
    "number": 101,
    "text": "101. Entre los cuidados de enfermer\u00eda en un paciente con hemorragia, la opci\u00f3n incorrecta es \"Reponer volemia sin necesidad de prescripci\u00f3n m\u00e9dica\". La reposici\u00f3n de volemia en pacientes con hemorragias debe ser indicada y supervisada por un m\u00e9dico."
  },
  {
    "number": 102,
    "text": "102. En la medicaci\u00f3n coadyuvante en el tratamiento del paciente oncol\u00f3gico, todas las opciones son correctas. Los antidepresivos y ansiol\u00edticos, anticonvulsivantes y neurol\u00e9pticos, as\u00ed como corticoides y laxantes, son ejemplos de medicamentos coadyuvantes."
  },
  {
    "number": 103,
    "text": "103. La manipulaci\u00f3n de citost\u00e1ticos comprende la recepci\u00f3n y almacenamiento de los medicamentos en cada servicio, la indicaci\u00f3n m\u00e9dica y su revisi\u00f3n e interpretaci\u00f3n, la preparaci\u00f3n de una dosis a partir de la presentaci\u00f3n comercial, la dispensaci\u00f3n y distribuci\u00f3n, la administraci\u00f3n al paciente, y la eliminaci\u00f3n de desechos producidos."
  },
  {
    "number": 104,
    "text": "104. La respuesta incorrecta en relaci\u00f3n con los Equipos de Protecci\u00f3n Individual (EPI) para el manejo seguro de f\u00e1rmacos citost\u00e1ticos es que las gafas ser\u00e1n obligatorias al limpiar el interior de la cabina, los derrames fuera de la misma y est\u00e1n recomendadas durante la preparaci\u00f3n o la administraci\u00f3n, y cuando se trabaja en una cabina de flujo vertical."
  },
  {
    "number": 105,
    "text": "105. Durante un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, la opci\u00f3n incorrecta en cuanto a los cuidados de enfermer\u00eda es animar al paciente a deambular por la habitaci\u00f3n y realizar ejercicios con las extremidades. En el per\u00edodo inmediatamente posterior al trasplante, el paciente suele estar en aislamiento y con precauciones para evitar infecciones, limitando la movilidad y deambulaci\u00f3n."
  },
  {
    "number": 106,
    "text": "106. Despu\u00e9s del trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, los cuidados de enfermer\u00eda incluyen vigilar la presencia de erupciones en la piel, control diario de peso y balance h\u00eddrico, y la administraci\u00f3n de la medicaci\u00f3n pautada. Todas estas respuestas son correctas."
  },
  {
    "number": 107,
    "text": "107. Antes de realizar una transfusi\u00f3n sangu\u00ednea, es necesario comprobar que el grupo sangu\u00edneo del paciente se corresponde o es compatible con el de la unidad de sangre a transfundir."
  },
  {
    "number": 108,
    "text": "108. En la interpretaci\u00f3n de los resultados de la prueba del Mantoux o de la tuberculina, se considera que ha habido exposici\u00f3n si hay una induraci\u00f3n de m\u00e1s de 15 mm para todas las personas sanas sin factores de riesgo, m\u00e1s de 10 mm para personas con factores de riesgo o que trabajen en puestos con riesgo a\u00f1adido, y m\u00e1s de 5 mm si presentan un estado de inmunosupresi\u00f3n grave. Todas estas respuestas son correctas."
  },
  {
    "number": 109,
    "text": "109. En la valoraci\u00f3n geri\u00e1trica integral, el \u00e1rea que se enfoca en evaluar el grado de independencia en la realizaci\u00f3n de las actividades de la vida diaria en la persona mayor es la valoraci\u00f3n funcional."
  },
  {
    "number": 110,
    "text": "110. En los primeros 15 minutos de una transfusi\u00f3n sangu\u00ednea, la velocidad recomendada es de 10 gotas por minuto. Esto permite una monitorizaci\u00f3n cuidadosa de posibles reacciones adversas al inicio de la transfusi\u00f3n."
  },
  {
    "number": 111,
    "text": "111. Entre las medidas a tomar ante la confirmaci\u00f3n de un caso de tuberculosis, la respuesta incorrecta es la hospitalizaci\u00f3n si el caso es gestionable mediante tratamiento ambulatorio. Las otras medidas mencionadas, como el control de contactos habituales recientes del paciente, actuaci\u00f3n sobre la vivienda, y controlar la toma de medicamentos en individuos en tratamiento, son correctas y parte del manejo de un caso confirmado de tuberculosis."
  },
  {
    "number": 112,
    "text": "112. Para valorar las Actividades de la Vida Diaria Instrumentales, se utiliza la Escala de Lawton y Brody. Esta escala est\u00e1 dise\u00f1ada espec\u00edficamente para evaluar la capacidad de una persona mayor para realizar tareas m\u00e1s complejas y necesarias para vivir de manera independiente en la comunidad."
  }
]
